

Exercice 1 :

I/ Soit (u_n) la suite définie sur $\mathbb{N}$ par $u_n = 2n - 3$

1) Montrer que la suite (u_n) est arithmétique dont on précisera la raison et le premier terme

2) a) Soit $n \in \mathbb{N}$. Exprimer en fonction de n la somme $S_n = u_0 + u_1 + u_2 + \dots + u_n$

b) Déduire la somme de tous les termes de la suite (u_n) qui sont inférieurs à 100

3) Soit A la somme des vingt premiers termes de la suite u d'indices pairs et B la somme des vingt premiers termes de u d'indices impairs

Calculer $A - B$ et $A + B$ puis déduire les valeurs de A et B

II/ Soit (v_n) la suite définie sur $\mathbb{N}$ et telles que la somme de ces cinq premiers termes est 40 et que son deuxième terme vaut 5

1) Exprimer v_n en fonction de n , pour tout entier naturel n et vérifier que v_n est un entier naturel

2) Déterminer le plus grand terme de la suite (v_n) à trois chiffres

III/ Soit (w_n) la suite arithmétique définie sur $\mathbb{N}$ par $w_n = 6n^2 - 5n - 6$

1) a) Calculer w_0 , w_1 et w_2

b) Montrer que la suite (w_n) n'est pas arithmétique

2) a) Vérifier que pour tout $n \in \mathbb{N}$, $w_n = u_n \times v_n$

b) Calculer la somme $S = \frac{w_0}{2} + \frac{w_1}{5} + \frac{w_2}{8} + \dots + \frac{w_9}{29} + \frac{w_{10}}{32}$

Exercice 2 :

Soit u la suite arithmétique, définie sur $\mathbb{N}$, de raison r et telles que $u_1 + u_5 = -6$

et $u_{10} = -17$

1) a) Calculer u_0 et r

b) Calculer u_{99} et u_{51}

2) a) Calculer la somme des cent premiers termes de la suite u

b) Calculer la somme S' de tous les termes de la suite u qui sont supérieurs à (-100)

Exercice 1:

I/ 1) Soit $n \in \mathbb{N}$,

$$u_{n+1} - u_n = [2(n+1) - 3] - [2n - 3] = 2$$

2 est indépendant de n donc la suite u est arithmétique
de raison $u = 2$ et de premier terme $u_0 = -3$; (u défini

2) a) Soit $n \in \mathbb{N}$,

$$S_n = \frac{(n+1)}{2} (u_0 + u_n)$$

$$\text{Donc } S_n = \frac{(n+1)(-3 + 2n - 3)}{2}$$

b) Soit $n \in \mathbb{N}$ et u_n un terme de

la suite (u_n) inférieur à 100

$$\text{Donc } u_n < 100 \text{ éq à } : 2n - 3 < 100$$

$$\text{éq à } : n < \frac{103}{2} \text{ or } n \in \mathbb{N} \text{ donc } n \leq 51$$

Donc les termes de la suite u inférieur à 100 sont

$u_0, u_1, \dots, u_{51}$ et leur somme est

$$(u_0 + u_1 + \dots + u_{51}) = S_{51} = \frac{(51+1)(-3 + 2 \cdot 51 - 3)}{2} = 2496$$

$$3) \text{ a) } A = u_0 + u_2 + u_4 + \dots + u_{36} + u_{38}$$

$$B = u_1 + u_3 + u_5 + \dots + u_{37} + u_{39}$$

$$A - B = (u_0 - u_1) + (u_2 - u_3) + (u_4 - u_5) + \dots + (u_{36} - u_{37}) + (u_{38} - u_{39})$$

$$= (-20) + (-20) + (-20) + \dots + (-20) + (-20)$$

$$= 20 \cdot (-20) \text{ donc } A - B = -400$$

$$A + B = u_0 + u_1 + u_2 + u_3 + \dots + u_{38} + u_{39}$$

$$= S_{39} \text{ donc } A + B = 1440$$

$$\begin{cases} A = B = 40 \\ A + B = 1440 \end{cases} \quad \text{apart} \quad \begin{cases} 2A = 1400 \\ 2B = 1480 \end{cases} \quad \text{apart} \quad \begin{cases} A = 700 \\ B = 740 \end{cases}$$

II / 1) La suite V est définie sur $\mathbb{N}$ et arithmétique de raison 3, la somme des cinq premiers termes est 40 et son dixième terme est 16.

$$\begin{cases} \frac{5}{2}(V_0 + V_9) = 40 \\ V_9 = 16 \end{cases} \quad \text{apart} \quad \begin{cases} V_0 + (V_0 + 4 \times 3) = 16 \\ V_0 + 12 = 16 \end{cases}$$

$$\begin{cases} V_0 + 12 = 16 \\ V_0 + 12 = 16 \end{cases} \quad \text{apart} \quad \begin{cases} 2 = 3 \\ V_0 = 2 \end{cases}$$

Donc pour tout $n \in \mathbb{N}$, $V_n = V_0 + 3n$
 $V_n = 2 + 3n$

$n \in \mathbb{N}$ donc $2 + 3n \in \mathbb{N}$ puisque $1 \in \mathbb{N}$

1) Soit $n \in \mathbb{N}$, $V_n \leq 999$
 $2 + 3n \leq 999$
 $3n \leq 997$
 $n \leq 332$ et $n \in \mathbb{N}$ donc $n \leq 332$

Le plus grand terme de (V_n) a tous chiffres correspondants
 à $n = 332$ Soit $V_{332} = 998$

III / Pour tout $n \in \mathbb{N}$, $u_n = 6n^2 - 5n - 6$

1) a) $u_0 = -6$; $u_1 = -5$ et $u_2 = 8$

b) $u_2 - u_0 = 14$ et $u_2 - u_1 = 13$

$u_2 - u_0 \neq u_2 - u_1$ Donc u n'est pas arithmétique

2) Soit $n \in \mathbb{N}$,

$$u_n \cdot u_m = (6n^2 - 5n - 6) \cdot (6m^2 - 5m - 6) = u_n$$

Donc $u_n = u_n \cdot u_m$

b) Pour tout $n \in \mathbb{N}$, $U_n = 2 + 3n$.
 d'où $2 = U_0$, $5 = U_1$, $8 = U_2, \dots$, $29 = U_9$ et $32 = U_{10}$.

Alors $S = \frac{U_0}{1} + \frac{U_1}{1} + \frac{U_2}{1} + \dots + \frac{U_9}{1} + \frac{U_{10}}{1}$

$= U_0 + U_1 + U_2 + \dots + U_9 + U_{10}$, $\left(\frac{U_n}{1} = U_n, n \in \mathbb{N} \right)$

d'où $S = S_{10} = 177$, $(S_n = (n+1)(n+3))$

Exercice 28

Une suite arithmétique définie sur $\mathbb{N}$, de raison r .

1) a)
$$\begin{cases} U_1 + U_5 = 6 \\ U_{10} = -17 \end{cases} \text{ éq. à } \begin{cases} (U_0 + r) + (U_0 + 5r) = 6 \\ U_0 + 10r = -17 \end{cases}$$

éq. à
$$\begin{cases} U_0 + 3r = -3 \\ U_0 + 10r = -17 \end{cases} \text{ éq. à } \begin{cases} r = -2 \\ U_0 = 3 \end{cases}$$

b)
$$\begin{aligned} U_{99} &= U_0 + 99r \text{ et } U_{51} = U_0 + 51r \\ \text{d'où } U_{99} &= -195 \text{ et } U_{51} = -99 \end{aligned}$$

2) a) Soit S la somme des cent premiers termes
 donc
$$S = U_0 + U_1 + \dots + U_{99} \quad (\text{suivant la définition})$$

$$= \frac{100}{2} (U_0 + U_{99})$$

$$= 50 (3 - 195)$$

d'où $S = -9600$.

b) Soit $n \in \mathbb{N}$, $U_n > -100$ éq. à $U_0 + nr > -100$

éq. à $-2n + 3 > -100$ éq. à $n < \frac{103}{2}$

Or $n \in \mathbb{N}$ donc $n \in \{0, 1, \dots, 50, 51\}$.

d'où $S' = U_0 + U_1 + \dots + U_{50} + U_{51} = \frac{52}{2} (U_0 + U_{51})$ donc $S' = -2496$.

Exercice 1 :

Soit u la suite définie sur $\mathbb{N}$ par $u_n = 3n + 1$

- 1) Montrer que la suite u est arithmétique et préciser sa raison et son premier terme
- 2) Soit p un entier naturel .

Montrer que $(12p + 4)$ est un terme de la suite u puis indiquer en fonction de p son rang

- 3) Soit $S_n = u_1 + u_2 + \dots + u_n$, $n \in \mathbb{N}^*$

a) Exprimer S_n en fonction de n

b) Déterminer n sachant que $S_n = 650$

- 4) Soit v la suite définie sur $\mathbb{N}$ par $v_n = u_{3n}$

a) Montrer que la suite v est arithmétique et préciser sa raison et son premier terme

b) Calculer alors la somme $A = u_0 + u_3 + u_6 + \dots + u_{27} + u_{30}$

- 5) Soit la suite w définie sur $\mathbb{N}$ par $w_n = n^2$

a) Calculer w_0 , w_1 et w_2 puis déduire que la suite w n'est pas arithmétique

b) Montrer que pour tout entier naturel n , $(n+1)^3 - n^3 = 3w_n + u_n$

c) Calculer alors la somme $B = 1^2 + 2^2 + 3^2 + \dots + 13^2 + 14^2 + 15^2$

Exercice 2 :

Soit u une suite à termes positifs définie sur $\mathbb{N}$ par $u_0 = 2$

et pour tout entier naturel n , $u_{n+1}^2 - u_n^2 = 5$

- 1) Calculer u_1 et u_2 et déduire que la suite u n'est pas arithmétique

- 2) Soit la suite v définie sur $\mathbb{N}$ par $v_n = u_n^2$

a) Montrer que la suite v est arithmétique et préciser sa raison et son premier terme

b) Exprimer v_n en fonction de n puis déduire le terme général de la suite u

- 3) Calculer la somme $S = \frac{1}{u_1 + u_0} + \frac{1}{u_2 + u_1} + \frac{1}{u_3 + u_2} + \dots + \frac{1}{u_{19} + u_{18}} + \frac{1}{u_{20} + u_{19}}$

Lycee Pilote Farhat - H. Sfax

A = S. 2020-2021

Serie d'exercices
(séries de l'année)

17e Mars 2021

2.5x

Exercice 1 :

1) Soit $n \in \mathbb{N}$,

$$u_{n+1} - u_n = 3(n+1) + 1 - 3n - 1 \\ = 3$$

3 est indépendant de n donc la suite u est arithmétique
de raison $r=3$ et de premier terme $u_0 = 1$ (u déf. sur $\mathbb{N}$)

2) Soit $m \in \mathbb{N}$,

$$u_n = 12p + 4$$

$$3n + 1 = 12p + 4$$

$$3n = 12p + 3$$

Puisque p est un entier naturel alors $4p+1$ apparaît en
numérateur et donc $12p+4 = u_{4p+1}$ est un terme de

la suite arithmétique ($4p+1$) et de rang ($4p+2$)

3) a) $m \in \mathbb{N}^*$

$$S_n = \frac{m}{2} (u_1 + u_n) = \frac{m}{2} (4 + 3n + 1)$$

$$\text{d'où } S_n = \frac{m(3n+5)}{2}$$

b) Pour $m \in \mathbb{N}^*$, $S_m = 650$

$$\text{c'est-à-dire } m(3n+5) = 1300$$

$$\text{c'est-à-dire } 3n^2 + 5n - 1300 = 0$$

$$\Delta = 15625 > 0$$

$$m = \frac{-5 \pm \sqrt{15625}}{3} \text{ ou } m = 20 \in \mathbb{N}$$

donc $S_m = 650$ se réalise uniquement pour $n = 20$.

4) a) $\forall n \in \mathbb{N}$,

$$v_n = u_{3n} = 3(3n) + 1 = 9n + 1$$

$$\frac{v_{n+1}}{v_n} = \frac{[9(n+1) + 1]}{[9n + 1]} = \frac{9n + 10}{9n + 1}$$

est indépendant de n , donc v est une suite arithmétique de raison $r' = 9$ et de premier terme $v_0 = 1$, (v définitur u)

$$\begin{aligned} b) A &= u_0 + u_3 + u_6 + \dots + u_{21} + u_{30} \\ &= u_{3 \cdot 0} + u_{3 \cdot 1} + u_{3 \cdot 2} + \dots + u_{3 \cdot 9} + u_{3 \cdot 10} \\ &= v_0 + v_1 + v_2 + \dots + v_9 + v_{10} \\ &= \frac{11}{2} (v_0 + v_{10}) \\ &= \frac{11}{2} (1 + 91) \text{ donc } A = 506 \end{aligned}$$

5) a) $w_0 = 0$, $w_1 = 1$ et $w_2 = 4$

$$w_3 = w_0 = 0 \quad \text{et} \quad w_4 = w_1 = 1$$

Donc $w_3 = w_0$ et $w_4 = w_1$, Alors w n'est pas arithmétique

b) $\forall n \in \mathbb{N}$

$$(n+1)^3 - n^3 = 3n^2 = 3n + 1$$

Donc $(n+1)^3 - n^3 = 3w_n + u_n$

$$c) B = 1^2 + 2^2 + \dots + 14^2 + 15^2$$

$$\text{donc } B = w_1 + w_2 + \dots + w_{14} + w_{15}$$

$$3B = 3w_1 + 3w_2 + \dots + 3w_{14} + 3w_{15}$$

Pour tout $n \in \mathbb{N}$, $3w_n = (n+1)^3 - n^3 - u_n$

$$\text{donc } 3B = \left[\begin{matrix} 2^3 - 1^3 - u_1 \\ 3^3 - 2^3 - u_2 \\ \vdots \\ 15^3 - 14^3 - u_{14} \end{matrix} \right] + \left[\begin{matrix} 3^3 - 2^3 - u_2 \\ \vdots \\ 15^3 - 14^3 - u_{14} \\ 16^3 - 15^3 - u_{15} \end{matrix} \right]$$

$$\text{donc } 3B = \frac{16^3 - 1^3}{3} - \sum_{i=1}^{15} u_i$$

$$\text{Comme } \sum_{i=1}^{15} u_i = \frac{15 \cdot (1 + 15)}{2} = 120$$

$$\text{donc } 3B = 3720 \text{ Par suite } B = 1240.$$

Exercice 2 :

1) a) Pour tout $n \in \mathbb{N}$, $u_{n+1}^2 - u_n^2 = 5$ et $u_n > 0$
 Pour $n=0$ Alors $u_1^2 - u_0^2 = 5$
 $u_1^2 = 9$ d'où $u_1 = 3$
 Pour $n=1$ Alors $u_2^2 - u_1^2 = 5$
 $u_2^2 = 14$ d'où $u_2 = \sqrt{14}$

b) $u_1 - u_0 = 1$ et $u_2 - u_1 = \sqrt{14} - 3$

Donc $u_1 - u_0 \neq u_2 - u_1$

Pourquoi la suite n'est pas arithmétique.

2) a) Soit $n \in \mathbb{N}$

$u_{n+1}^2 - u_n^2 = u_{n+1}^2 - u_n^2 = 5$ (est indépendant de n)

Donc la suite est arithmétique p.e

et de raison 5, de premier terme $u_0^2 = u_0^2 = 4$

b) $\forall n$ la suite arithmétique de raison 5
 et de premier terme $u_0^2 = 4$

Donc pour tout $n \in \mathbb{N}$, $u_n^2 = u_0^2 + 5n$
 d'où $u_n^2 = 4 + 5n$

• Pour tout $n \in \mathbb{N}$, $u_n^2 = 4 + 5n$

d'où $u_n = \sqrt{4 + 5n}$

Pourquoi $u_n = \sqrt{4 + 5n}$, ($u_n > 0$)

3) Pour tout $n \in \mathbb{N}$, $u_{n+1}^2 - u_n^2 = 5$

Donc $(u_{n+1} - u_n)(u_{n+1} + u_n) = 5$

d'où $\frac{1}{u_{n+1} + u_n} = \frac{1}{5} (u_{n+1} - u_n)$ car $u_{n+1} + u_n \neq 0$

$$\begin{aligned}
 S &= \frac{1}{u_1 + u_6} + \frac{1}{u_2 + u_5} + \frac{1}{u_3 + u_4} + \frac{1}{u_{19} + u_{18}} + \frac{1}{u_{20} + u_{17}} \\
 &= \frac{1}{5} \left(\frac{u_1 - u_6}{2} \right) + \frac{1}{5} \left(\frac{u_2 - u_5}{2} \right) + \frac{1}{5} \left(\frac{u_3 - u_4}{2} \right) + \frac{1}{5} \left(\frac{u_{19} - u_{18}}{2} \right) + \frac{1}{5} \left(\frac{u_{20} - u_{17}}{2} \right) \\
 &= \frac{1}{5} (u_{20} - u_6) \\
 &= \frac{1}{5} (\sqrt{104} - 2) \quad \left(u_n = \sqrt{4n} + 1n \right) \\
 &\quad \text{Pour } 11n = 21
 \end{aligned}$$

Par conséquent $S = \frac{2}{5} (\sqrt{26} - 1)$